\PassOptionsToPackage{quiet}{fontspec}
\documentclass[draft,12pt,a4paper,twoside]{book}
\input{preamble.tex}

\begin{document}
\frontmatter
\maketitle
\setcounter{page}{0}
\thispagestyle{empty}
\tableofcontents %目录

\newpage
\pagenumbering{arabic}

\mainmatter
\include{chpt01.tex}
\include{chpt02.tex}

\begin{comment}
\chapter{Poincaré 代数}
\chapter{矢量场}
\chapter{旋量场}
\chapter{相互作用、Feynman 图}

几乎所有粒子的相互作用，本质上都是以散射方式进行。经典散射可以近似为碰撞，即粒子群（初态）汇聚于某事件，随后产生新的粒子群（末态）并分散。
例如，电子、质子碰撞而产生中子、中微子。
实际上，量子散射正是像这样抽象为 Feynman 图中的顶点。
我们不需要关心具体的散射细节，只需关注整个过程的总 4-动量守恒。
粒子群中任意粒子的 4-动量均指向未来。
总 4-动量通常指向未来且类时，除非粒子群中各粒子的 4-动量都类光且平行（这甚至不可区分，因为世界线重合）。通常规定粒子群中不存在 4-动量平行的粒子对。
这种过程称为\textbf{接触作用}(contact interaction)。

衰变的初态只有一个粒子，例如，中子衰变为质子、电子和中微子。
结合的末态只有一个粒子，例如两个质子和两个中子结合为氦核。
若末态只有一个光子，则总 4-动量类光，因而初态必然只有一个光子，并且 4-动量与末态光子相同。故在相互作用顶点处，仿佛什么也没发生。
因此不存在非平凡的相互作用，能够在单个光子上发生，而不涉及其它粒子及过程。同理可知（将上述讨论的初末态颠倒即可），单个光子不能衰变。

考虑 $m_{0}$ 衰变为 $m_{1},m_{2}$，例如原子核自发的 $\alpha$ 衰变。则 $p_{0}^\mu=p_{1}^\mu+p_{2}^\mu$。
根据 Cauchy 不等式，由于 $p_{1}^\mu,p_{2}^\mu$ 指向未来且不平行，结合 $p^\mu p_\mu=-m^2$，有 $m_{0}>m_{1}+m_{2}$。
质量亏损 $m_{0}-\left(m_{1}+m_{2}\right)$ 提供了末态总动能。
逆过程为，两个较轻粒子，以极高动能碰撞，吸收动能转化为质量，结合出较重粒子。这也称\textbf{碰撞创生}。这类似于经典力学中的完全非弹性碰撞，即动能转化为内能。
由于 $m_{0}\geqslant m_{1}+m_{2}$ 可能自发衰变，因而是不稳定的状态。故 $m_{1},m_{2}$ 的\textbf{自发结合}应满足 $m_1 + m_2 > m_0$。

\chapter{量子电动力学}
\chapter{分立对称性}
\chapter{多点关联函数}
\chapter{重整化}
\chapter{标准模型}
\chapter{非微扰方法}
\chapter{规范场论}
\chapter{非 Abel 场}
\chapter{共性场论}
\chapter{超对称}
\chapter{有限温度场论}
\chapter{弯曲时空量子场论}
\chapter{弦论简介}
\end{comment}

\backmatter

\end{document}